\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}

	\sloppy
	\frenchspacing
	
	\usepackage{lmodern}
	% \usepackage[scaled]{helvet}
	\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

	\usepackage[magyar]{babel}
	\usepackage[T1]{fontenc}
	\usepackage[utf8]{inputenc}
	\usepackage[euler]{textgreek}
	\usepackage{siunitx}
	\usepackage{textcomp}
	\usepackage{indentfirst}
	\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
	\usepackage[activate={true,nocompatibility},final,tracking=true,kerning=true,spacing=true,factor=1050,stretch=12,shrink=12]{microtype}
	\usepackage{tcolorbox}
	\usepackage[pdftex,                % hyper-references for pdflatex
			bookmarks=true,                    % generate bookmarks ...
			bookmarksnumbered=true,            % ... with numbers
			hypertexnames=false,               % needed for correct links to figures !!!
			breaklinks=true,                   % break links if exceeding a single line
			pdfborder={ 0 0 0 },               % no frames around links (last 0 = border size)
			colorlinks=false,   
			unicode                         % unicode support
		]{hyperref}

	\pagenumbering{gobble}

\begin{document}
\sisetup{detect-all = true}

\title{\vspace{-10mm}Új módszer integrált áramkörök funkcionális és termikus viselkedésének együttes szimulációjára}
\subtitle{Kivonat}
\author{Jani Lázár}
\date{}
\maketitle

	Az integrált áramkörök sebességének fejlődése az utóbbi másfél évtizedben akadályokba ütközött az egyre növekvő disszipációsűrűség, és az ennek következtében kialakuló termikus problémák miatt. A jelenség kezelésére nagyobb teljesítményű hűtési megoldásokat, valamint egyre fejlettebb, az áramkör egyes pontjainak hőmérsékletét is figyelembe vevő és az aktuális igenybevételéhez igazódó vezérlést alkalmaznak. Amíg az úgynevezett \emph{mainstream} félvezető eszközök gyártási technológiájában alapvető változás nem áll be, a leendő élvonalbeli integrált áramkörök működését egyre nagyobb mértékben fogják befolyásolni a termikus viszonyok. Ez indokolja azt, hogy a tervezési folyamat során -- lehetőleg már a korai fázisban is -- figyelembe lehessen venni a lapka hőmérsékleteloszlásának az áramkör funkcionális viselkedésére gyakorolt hatását.

	Kutatásom során integrált áramkörök funkcionális és termikus működésének együttes szimulációjával foglalkoztam. Célom egy olyan módszer kidolgozása és megvalósítása volt, amely az eddigi megoldásokkal szemben az IC-k tervezési folyamata során alkalmazott elvonatkoztatási szintek mindegyikén használható az áramköri funkció és a termikus viselkedés együttes vizsgálatára. Ennek érdekében absztrakt interfészt dolgoztam ki, amely a célkitűzésnek megfelelően több elvonatkoztatási szinthez és modellező nyelvhez illeszthető. Bemutattam az interfész tervezési folyamatba illesztésének módját, amihez felhasználtam a szakirodalomban alkalmazott korábbi eredményeket és hagyományos EDA eszközöket. 

	A~disszertáció második felében egy új termikus motort mutatok be, amely képes kihasználni a modern, többmagos CPU és GPU architektúrákat a gyors szimuláció érdekében. Az~új szimulátorban megvalósított adaptív technika ugyanakkor csökkenti a relaxált együttes szimulációs módszer hátrányát a szimultán iterációs technikához képest. A~termikus motort validáltam a szakirodalomban bemutatott, más 3D IC elrendezéseket támogató termikus szimulátorokkal, továbbá megvizsgáltam a termikus felbontás, időlépték és CPU magok számának hatását futásidő szempontjából. Kifejlesztettem egy keretrendszert, amely realizálja az értékezésben megfogalmazott absztrakt interfészt, amihez több -- az integrált áramkörök fejlesztésénél használatos -- hardverleíró nyelvet és az ismertetett termikus szimulátorokat is illesztettem. A~keretrendszer felhasználásával három különféle mintapéldán keresztül -- mindhárom processzort tartalmazó komplex rendszer -- bemutattam a funkcionális\-/termikus együttes szimuláció lehetőségeit különböző elvonatkoztatási szinteken.

\end{document}